\documentclass[12pt,a4paper,oneside]{report}

% -------------------------
% Pacotes essenciais
% -------------------------
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[english,portuguese]{babel}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{geometry}
\usepackage{setspace}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}

% (Opcional, mas comum em dissertações)
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm}

% -------------------------
% Margens (ajusta se o template UAb pedir outras)
% -------------------------
\geometry{
  left=3cm,
  right=2cm,
  top=3cm,
  bottom=2.5cm
}

\onehalfspacing
\hypersetup{
  colorlinks=true,
  linkcolor=black,
  citecolor=black,
  urlcolor=black
}

% =========================================================
% Metadados (preenche depois)
% =========================================================
\newcommand{\UAbUniversity}{UNIVERSIDADE ABERTA}
\newcommand{\DocTitle}{Formas Normais: da Lógica Matemática à Computação}
\newcommand{\AuthorName}{Olivia Pachele Mattiazzo}
\newcommand{\DegreeName}{Mestrado em Estatística, Matemática e Computação}
\newcommand{\OrientadorUm}{Prof.\textsuperscript{ª} Dr.\textsuperscript{ª} Gilda Ferreira}
\newcommand{\OrientadorDois}{Prof.\textsuperscript{ª} Dr.\textsuperscript{ª} Yves Robert}
\newcommand{\DocMonthYear}{Novembro 2026}

% =========================================================
\begin{document}

% =========================================================
% CAPA 1 (com orientação / coorientação)
% =========================================================
\begin{titlepage}
  \selectlanguage{portuguese}
  \thispagestyle{empty}
  \begin{center}
    {\Large \UAbUniversity \par}
    \vspace{2.5cm}
    {\Large \textbf{\DocTitle}\par}
    \vspace{0.5cm}
    {\Large \AuthorName\par}
    \vspace{0.8cm}
    {\Large \DegreeName\par}
    \vspace{1.2cm}
    {\large Orientadores: \OrientadorUm\par}
    {\large e \OrientadorDois\par}
    \vfill
    {\Large \DocMonthYear\par}
  \end{center}
\end{titlepage}

% =========================================================
% CAPA 2 (sem orientação/coorientação)
% =========================================================
\begin{titlepage}
  \selectlanguage{portuguese}
  \thispagestyle{empty}
  \begin{center}
    {\Large \UAbUniversity \par}
    \vspace{2.5cm}
    {\Large \textbf{\DocTitle}\par}
    \vspace{0.5cm}
    {\Large \AuthorName\par}
    \vspace{0.8cm}
    {\Large \DegreeName\par}
    \vfill
    {\Large \DocMonthYear\par}
  \end{center}
\end{titlepage}

% =========================================================
% FRONTMATTER (numeração romana, como no PDF)
% =========================================================
\pagenumbering{roman}
\setcounter{page}{2} 

% =========================================================
% Creative Commons License (página ii no PDF)
% =========================================================
\selectlanguage{portuguese}
\chapter*{Creative Commons License}
% (texto da licença aqui depois)

% =========================================================
% Agradecimentos (página iii)
% =========================================================
\chapter*{Agradecimentos}
% (texto aqui depois)

% =========================================================
% Página em branco / separador (se precisares)
% \clearpage\null\thispagestyle{empty}\clearpage

% =========================================================
% Dedicatória (no PDF: página com dedicatória curta)
% =========================================================
\clearpage
\thispagestyle{empty}
\vspace*{\fill}
\begin{center}
% (dedicatória aqui depois)
\end{center}
\vspace*{\fill}
\clearpage

% =========================================================
% Resumo (pt)
% =========================================================
\selectlanguage{portuguese}
\chapter*{Resumo}
% (texto aqui depois)

\noindent\textbf{Palavras-chave:} % palavra-chave 1; palavra-chave 2; palavra-chave 3.

% =========================================================
% Abstract (en)
% =========================================================
\selectlanguage{english}
\chapter*{Abstract}
% (texto aqui depois)

\noindent\textbf{Keywords:} % keyword 1; keyword 2; keyword 3.

% =========================================================
% Resumo Alargado em Português
% =========================================================
\selectlanguage{portuguese}
\chapter*{Resumo Alargado em Português}
% (texto aqui depois)

% =========================================================
% (No PDF aparecem listas antes do corpo, com páginas em romano)
% Contents / List of Tables / List of Figures / List of Abbreviations and Acronyms
% =========================================================
\selectlanguage{portuguese}
\tableofcontents
\clearpage

\listoftables
\clearpage

\listoffigures
\clearpage

\chapter*{Lista de Abreviações e Acrónimos}
% (estrutura sugerida; preenche depois)
\begin{description}
  \item[ABBR] Full term
\end{description}
\clearpage

% =========================================================
% MAINMATTER (numeração arábica)
% =========================================================
\pagenumbering{arabic}
\setcounter{page}{27} % no PDF, Introduction começa na p. 27

% =========================================================
% Introduction (no PDF aparece como secção principal, sem "Chapter 0")
% =========================================================
\selectlanguage{portuguese}
\chapter*{Introdução}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Introdução}
Apesar de não vermos explicitamente os conceitos matemáticos mais complexos em ação quando usamos uma interface de um sistema operacional ou quando jogamos videogame, por exemplo, eles estão lá por debaixo dos panos. Não é possível imaginar aprimoramento e refinamento de algoritmos para uma melhor perfomance sem levar em conta os pilares matemáticos que estão por trás do digital. Tudo o que temos em termos de tecnologia, desde as mais básicas como linguagem de máquina, até as mais avançadas, como as polêmicas Inteligências Artificiais generativas, tem seus pilares sustentados em conceitos matemáticos desenvolvidos a base de muito papel e caneta. Podem parecer conceitos antigos e/ou ultrapassados mas, sem eles, não teríamos estrutura para o passo a frente em termos de evolução tecnológica.

Walicki, em \textit{Introduction to Mathematical Logic} (2011) \cite{walicki2011}, considera que o conceito de lógica foi inventado por Parmenides, no Egito, pois foi o primeiro filósofo que não somente propôs uma visão da realidade mas também a apoiou em uma extensa argumentação. Passando por muitos filósofos e matemáticos da antiguidade, chegamos eventualmente no período entre a segunda metade do século XIX e meados do século XX, onde os sistemas e cálculo de Leibniz marcam a aparição de uma linguagem formalizada e simbólica mais alinhada com a manipulação matemática. A partir disso, passamos por Geoge Boole, Gottlob Frege, Russell e Whitehead, que serão mais aprofundados conforme esse trabalho avança, mas que desenvolveram, formalizaram e consolidaram a manipulação formal de fórmulas. No cenário desenvolvido por estes mestres, as formas normais passaram a desempenhar um papel central na análise da dedução.

Um dos desafios de hoje, no entanto, se dá no ensino da lógica matemática e computacional aos novos alunos dos cursos de exatas. Existem ferramentas que auxiliam no entendimento, como ambientes de programação visual e ferramentas para aprendizado de lógica de programação, como, por exemplo, o \textit{Scratch, Inventor, AgentSheets, RoboMind}, etc. \cite{gilson2017} \cite{ketrin2022} Porém, existem dois principais obstáculos no uso dessas ferramentas: primeiro que tem uma abordagem mais infantil do ensino, e segundo, estão mais focados na lógica computacional e de programação do que no ensino de lógica matemática em si. Há uma lacuna que este trabalho visa preencher em termos de ferramenta pedagógica para auxiliar no aprendizado de formas normais em um contexto mais acadêmico.

O objetivo geral desta dissertação é examinar as formas normais no âmbito da lógica matemática, situando seu surgimento no contexto histórico da formalização da matemática entre o final do século XIX e o início do século XX. Busca-se compreender como a sistematização das linguagens formais, especialmente a partir dos trabalhos de Boole, Frege, Russell e seus sucessores, contribuiu para a consolidação de procedimentos de transformação de fórmulas, culminando na definição e no uso das formas normais. Além da análise histórica e conceitual, pretende-se investigar a relevância dessas estruturas na computação contemporânea. Por fim, o trabalho propõe discutir as principais dificuldades enfrentadas por estudantes no processo de aprendizagem da lógica matemática e computacional.

Como desdobramento dos objetivos gerais, esta dissertação tem como objetivo específico conceber e implementar uma ferramenta pedagógica destinada a apoiar a compreensão das transformações envolvidas na obtenção das formas normais conjuntiva e disjuntiva. Para além da construção do sistema, o trabalho registra e analisa as decisões técnicas que fundamentaram sua arquitetura e funcionamento, bem como os procedimentos de teste adotados, buscando assegurar consistência, correção lógica e adequação didática. Dessa forma, a ferramenta não se configura apenas como um produto computacional, mas também como um artefato de investigação no âmbito do ensino de lógica.

% =========================================================
% CHAPTER 1 : Contexto histórico e fundamentos teóricos
% =========================================================
\chapter{Contexto Histórico e Fundamentos Teóricos}
\section{Origens das formas normais na lógica}

Nos finais do século XIX e início do século XX, a matemática começou a passar por uma transformação significativa, com ênfase crescente na rigorosidade e no método axiomático, estabelecendo as bases para a lógica matemática moderna. A chamada Lógica Simbólica Moderna foi desenvolvida, em parte, como uma maneira de prover uma estrutura formal para a manipulação de ideias e argumentos matemáticos. Depois de alguns avanços, também ganhou o objetivo de reduzir expressões lógicas a padrões mais simples que preservassem a equivalência lógica das demonstrações formais. A lógica também influenciou a ciência da computação, especialmente em áreas como raciocínio automatizado, verificação de programas e sistemas, e sistemas de tipos para linguagens de programação. Exemplos incluem o uso de álgebra booleana em circuitos de comutação, algoritmos para prova automática de teoremas e o desenvolvimento de linguagens de programação tipadas. \cite{Zach2024Logic}

Tradicionalmente, a história da lógica moderna é narrada como a história da lógica matemática ou simbólica, que foi criada por matemáticos. George Boole é apontado como um dos principais pioneiros dessa área, com sua obra "The Mathematical Analysis of Logic" (1847), que marcou o início do desenvolvimento contínuo da lógica matemática. Boole introduziu a ideia de representar proposições lógicas por meio de símbolos e operações matemáticas, criando o que ele chamou de "Cálculo da Lógica". Ele buscava estabelecer uma base psicológica para a lógica, mediada pela linguagem, e propôs que a lógica deveria ser associada à matemática, e não à metafísica. Sua abordagem inovadora permitiu que proposições lógicas fossem tratadas como teoremas matemáticos, utilizando leis de combinação semelhantes às da álgebra simbólica.

A lógica matemática de Boole foi inicialmente ignorada por muitos matemáticos e filósofos, devido à falta de tradição em lógica formal na Grã-Bretanha e à visão predominante na Alemanha de que a lógica formal já era um campo completo desde Aristóteles. No entanto, após sua morte em 1864, o trabalho de Boole começou a ganhar reconhecimento, especialmente por meio de William Stanley Jevons, que simplificou e popularizou o cálculo lógico de Boole, e Alexander Bain, que introduziu as contribuições de Boole em sua obra sobre lógica. A lógica matemática de Boole foi fundamental para o desenvolvimento da lógica simbólica como uma subdisciplina da matemática no início do século XX. Sua abordagem abriu caminho para aplicações em diversas áreas, como fundamentos da matemática, física, teoria das probabilidades e filosofia da ciência. \cite{Peckhaus_1999}

\section{Desenvolvimento e importância na computação}
\section{Definições e propriedades: negativa, conjuntiva, disjuntiva e prenexa}
\section{Completude funcional: bases de conectivos}
\section{Limitações teóricas}

% =========================================================
% CHAPTER 2 : Algoritmos de Transformação
% =========================================================
\chapter{Algoritmos de Transformação}
\section{Revisão dos principais métodos de conversão para formas normais}
\section{Correção, equivalência lógica e complexidade computacional}
\section{Considerações sobre implementação computacional}

% =========================================================
% CHAPTER 3 : Projeto e implementação da ferramenta
% =========================================================
\chapter{Projeto e Implementação da Ferramenta}
\section{Requisitos funcionais e arquitetura da solução}
\section{Módulos de transformação algorítmica}
\section{Interface pedagógica}
\section{Validação: testes automatizados}

% =========================================================
% CHAPTER 4 : Conclusão
% =========================================================
\chapter{Conclusão}
\section{Síntese dos resultados obtidos}
\section{Contribuições para o ensino de lógica}
\section{Limitações do trabalho realizado}
\section{Perspetivas de evolução e trabalhos futuros}

% =========================================================
% References (no PDF: "References")
% =========================================================
\chapter*{Referências}
\addcontentsline{toc}{chapter}{References}

\bibliographystyle{plain}
\bibliography{referencias}

% =========================================================
% APPENDICES I–X (como no PDF)
% =========================================================
\appendix

\chapter{Scripts de Transformação}
\section{Scripts de Transformação}

\end{document}
